%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\title{Géométrie dans l'espace}
\date{21/11}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no3-blanc}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Longueurs et Volumes --- 6 points]\label{exo:maison}
  On considère une petite maison d'enfant en bois, représentée ci-dessous en perspective cavalière. La figure n'est pas à l'échelle.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2, thick]
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (x) at (1,0);
      \coordinate (y) at ({1.5},{0.8});
      \coordinate (z) at (0,0.8);

      \coordinate (A) at (O);
      \coordinate (B) at ($(O) + (x)$);
      \coordinate (C) at ($(O) + (x) + (y)$);
      \coordinate (D) at ($(O) + (y)$);
      \coordinate (E) at ($(O) + (z)$);
      \coordinate (F) at ($(O) + (z) + (x)$);
      \coordinate (G) at ($(O) + (z) + (x) + (y)$);
      \coordinate (H) at ($(O) + (z) + (y)$);
      \coordinate (I) at ($0.5*(E) + 0.5*(F) + .5*(z)$);
      \coordinate (J) at ($0.5*(H) + 0.5*(G) + .5*(z)$);
      \coordinate (K) at ($0.5*(E) + 0.5*(F)$);

      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[below right]{$B$};
      \draw (C) node[right]{$C$};
      \draw (D) node[above right]{$D$};
      \draw (E) node[left]{$E$};
      \draw (F) node[above]{$F$};
      \draw (G) node[right]{$G$};
      \draw (H) node[below right]{$H$};
      \draw (I) node[above]{$I$};
      \draw (J) node[above]{$J$};
      \draw (B) -- (F) -- (E) -- (A) -- (B) -- (C) -- (G) -- (F) -- (I) -- (E);
      \draw (I) -- (J) -- (G);
      \draw[dashed] (A) -- (D) -- (C);
      \draw[dashed] (D) -- (H) -- (J);
      \draw[dashed] (E) -- (H) -- (G);

      \draw (K) node[below]{$K$};
      \draw[dotted] (I) -- (K);

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Dans ce solide, $ABCDEFGH$ est un pavé droit, et $EIFHJG$ est un prisme droit à base triangulaire.

  On connaît les mesures suivantes (en centimètres): $AB=8$, $AE=6$, $BC=15$,
  et le triangle $EIF$ est isocèle, avec $EI=IF=5$.  On appelle
  $\left[KI\right]$ la hauteur du triangle $EFI$ issue de $I$.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la longueur de  $\left[EK\right]$ ?
    \item Prouver que $KI=3~cm$.
    \item \emph{Question ouverte. Toute trace de raisonnement, même incomplet, sera valorisée.} Calculer le volume du solide.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative --- 2 points]
  On reprend le solide de l'exercice \ref{exo:maison}. Répondre aux questions sans justifier.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la position relative des plans $\left( ABE \right)$ et $\left( CDG \right)$ ?
    \item Donner une droite strictement parallèle à $\left( EH \right)$.
    \item Donner une droite incluse dans le plan $\left( EFH \right)$.
    \item Quelle est l'intersection des plans $\left( EIB \right)$ et $\left( BCF \right)$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Verre --- 4 points]~
  \begin{multicols}{2}
  Une artisane souhaite fabriquer un nouveau modèle de verre, dont la partie supérieure est un cône de révolution, de rayon 5 cm et de hauteur $h$ à définir.

Elle cherche la hauteur $h$ du cône telle que le verre ait un volume de 13,3 cL, soit 133 cm\up{3}.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
    % Adapté depuis https://tex.stackexchange.com/a/331996

      \newcommand{\radiusx}{2}
      \newcommand{\radiusy}{.5}
      \newcommand{\height}{3}

      \coordinate (a) at (-{\radiusx*sqrt(1-(\radiusy/\height)*(\radiusy/\height))},{-\radiusy*(\radiusy/\height)});
      \coordinate (b) at ({\radiusx*sqrt(1-(\radiusy/\height)*(\radiusy/\height))},{-\radiusy*(\radiusy/\height)});

      \draw (a)--(0,-\height)--(b);
      \draw circle (\radiusx{} and \radiusy);

      \draw[dashed] (0,-\height)|-(\radiusx,0) node[right, pos=.25]{$h$}; % node[above,pos=.75]{$r$};

      \draw (0,-.15)-|(.15,0);

      \draw[ultra thick] (0, -\height) -- (0, {-2*\height});
      \draw (0, {-2*\height}) circle (1.5 and \radiusy);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item Montrer que le volume du verre est $\frac{25\pi}{3}h$.
  \item En déduire la valeur de $h$ pour que le volume du verre soit 133 cm\up{3} (on arrondira au dixième de milimètre).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Section par un plan --- 2 points]
  Faire la question 1 de l'exercice 34 p. 261.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Parallélisme dans l'espace --- 6 points]~
  \begin{em}
    \begin{itemize}
      \item Le cours correspondant à cette partie sera rappelé dans le sujet du DS pour faire cet exercice.
      \item Cet exercice est sans doute un peu plus difficile que l'exercice correspondant que vous aurez au DS.
    \end{itemize}
  \end{em}
  \begin{multicols}{2}
  On considère deux pyramides à base carrées, identiques, positionnées côte à côte comme sur la figure ci-contre.

On admet que les droites $\left( BS \right)$ et $\left( CT \right)$ sont parallèles, de même que $\left( AS \right)$ et $\left( BT \right)$. On admet que les plans $ASB$ et $BTC$ sont parallèles (et même confondus).

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
    \coordinate (I) at (1,0);
    \coordinate (J) at (.6,.4);
    \coordinate (K) at (0,{sqrt(3)/2});

    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at ($(A)+(I)$);
    \coordinate (C) at ($(B)+(I)$);
    \coordinate (D) at ($(C)+(J)$);
    \coordinate (F) at ($(A)+(J)$);
    \coordinate (E) at ($(F)+(I)$);
    \coordinate (S) at ($(A)+.5*(I)+.5*(J)+(K)$);
    \coordinate (T) at ($(B)+.5*(I)+.5*(J)+(K)$);

    \draw (A) node[below left]{$A$};
    \draw (B) node[below]{$B$};
    \draw (C) node[below right]{$C$};
    \draw (D) node[above right]{$D$};
    \draw (E) node[below]{$E$};
    \draw (F) node[below right]{$F$};
    \draw (S) node[above]{$S$};
    \draw (T) node[above]{$T$};
    \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (T);
    \draw (A) -- (S) -- (B) -- (T) -- (C);
    \draw (S) -- (E);
    \draw[dashed] (D) -- (E) -- (F) -- (A);
    \draw[dashed] (S) -- (F);
    \draw[dashed] (T) -- (E) -- (B);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}


\begin{enumerate}
  \item Quelle est la nature du quadrilatère $STCB$ (justifier). En déduire que $\left( ST \right)$ et $\left( BC \right)$ sont parallèles.
  \item Montrer que les plans $(SBT)$ et $(BCT)$ sont parallèles.
  \item Les plans $SBT$ et $BCT$ sont-ils strictement parallèles ?
  \item \emph{Question ouverte.} On considère le solide formé par la réunion des deux pyramides $ABEFS$ et $BEDCT$, ainsi que d'une nouvelle pyramide $BETS$. Combien le solide qui en résulte a-t-il de faces ?
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
